\documentclass{article}
\usepackage[space,fancyhdr,fntef]{ctexcap}
\usepackage[namelimits,sumlimits,nointlimits]{amsmath}
\usepackage[bottom=25mm,top=25mm,left=25mm,right=15mm,centering]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{paralist}%列表宏包
\usepackage{arydshln}%234页，虚线表格宏包
\pagestyle{fancy} \fancyhf{}
\fancyhead[OL]{学院：\hfill 学号：\hfill 姓名：王松年}
\fancyfoot[C]{\color{gray}\thepage}
\renewcommand{\headrule}{\color{gray}\hrule width\headwidth}
%\usepackage{parskip}
%\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}%插图宏包，参见手册318页
\begin{document}
\newenvironment{tips}{\kaishu\zihao{-6}\color{blue}{\noindent\rule[-3pt]{\textwidth}{0.5pt}\par \em \noindent {\zihao{-5} \textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{Tips}}}\par}{\\ \rule[3mm]{\textwidth}{0.5pt}\par}
\newcounter{num} \renewcommand{\thenum}{\arabic{num}.} \newcommand{\num}{\refstepcounter{num}\text{\thenum}}

\hphantom{~~}\hfill {\zihao{3}\heiti 第一次习题课} \hfill\hphantom{~~}

\hphantom{~~}\hfill {\zihao{4}\heiti 知识点} \hfill\hphantom{~~}

1.矩阵：矩阵的定义。

2.矩阵的初等行变换。
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 倍加行：把其中一行的常数倍加到另一行；
\item 交换行：交换其中的两行；
\item 倍乘行：将其中1行乘非零常数。
\end{asparaenum}

3.阶梯型矩阵（不唯一）和行最简阶梯型矩阵（唯一）\\
对于任意一个矩阵，如果满足下面三条性质，则称其为\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{阶梯型矩阵}（注：括号里是另一种表述方式，与括号前的表述等价）
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 每一非零行在每一零行之上；（全为0的行在不全为0的行的下边）
\item 某一行的主元素所在的列位于前一行主元素所在列的右边；（上边行的首个非0元素位于下边行首个非0元素的左边列）；（在所有非0行中，每一行的第一个非零元素所在的列号严格单调递增）
\item 不全为0的行的首个非0元素下面的元素全为0
\end{asparaenum}
行最简阶梯型矩阵：若一个阶梯形矩阵满足以下性质，则称为\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{行最简阶梯型矩阵}。（\textcolor[rgb]{0.00,1.00,0.25}{注：如无特殊说明，最简阶梯型，行最简，最简行，最简矩阵通常都是同一概念}）
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 每一主元都为1；（每一行第一个非零元素都是1）
\item 每一主元素是该元素所在列的唯一非0元素。
\end{asparaenum}
注：只有是行阶梯形矩阵，才能判断是不是行最简阶梯型矩阵。

4.\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{高斯消元法}（6大步骤）：前4步用于产生阶梯型矩阵，第5,6步产生最简阶梯型矩阵。
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 从左边不全为零的列开始，该列称为主元列，主元素位置位于该列的最顶端；
\item 若(1)中主元素位置上的元素包含下边两种情况：a)0；b)含有未知参数。\\
    则需通过矩阵的初等行变换（交换行）把非零元素换到第一行；例如：
    \begin{align*}
      &\text{主元素位置元素为0：}
      \begin{bmatrix}
        0 & 3 & 1 \\
        5 & 7 & 2 \\
        13 & 0 & 2
      \end{bmatrix}
      \text{交换$r_{1},r_{2}$，或交换$r_{1},r_{3}$}\\
      &\text{主元素位置元素含有未知参数(1)：}
      \begin{bmatrix}
        k-1 & 3 & 1 \\
        5 & 7 & 2 \\
        13 & 0 & 2
      \end{bmatrix}
      \text{交换$r_{1},r_{2}$，或交换$r_{1},r_{3}$}\\
      &\text{主元素位置元素含有未知参数(2)：}
      \begin{bmatrix}
        k^{2}-1 & 3 & 1 \\
        k-1 & 7 & 2
      \end{bmatrix}
      \text{交换$r_{1},r_{2}$}
    \end{align*}
\item 通过初等行变换（倍加行），将(2)中主元素下边的元素全部变为0.
\item 暂时不管包含主元位置的行以及它上边的各行，对剩余的子矩阵重复步骤(1)\~{}(3)，直到剩余的矩阵为0或者没有子矩阵需要进行处理为止；
\item 若某个主元素不是1，则通过倍乘行变换将该元素变为1
\item  从最右边的主元素开始，把每个主元素所在列的上方的元素变为0（倍加行）。
\end{asparaenum}

5.\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{存在唯一性定理}：

%\begin{tips}
%形如$a_1x_1+a_2x_2+\cdots+a_nx_n=0$的称为齐次线程方程（其中$a_i$为系数）。
%
%齐次的含义：上式可以写为$a_1x_1+a_2x_2+\cdots+a_nx_n=0\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{x_{n+1}}$,该式中每一项$x$的指数都为1次，所以称为齐次。
%
%非齐次：$a_1x_1+a_2x_2+\cdots+a_nx_n=b,(b\neq 0)$，该式可以写为$a_1x_1+a_2x_2+\cdots+a_nx_n=b\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{x_{n+1}^{0}}$，等式左边的参数都是1次，而右边是0次，所以为非齐次。
%
%线性的含义：此处可以理解为所有的参数间仅有加减（各个参数的相加减）及数乘（即某个参数乘上一个系数）运算。而含有类似下边的项就不是线性：$x_ix_j$（参数间乘法运算，而非数乘）、$x_{i}^{n},\sqrt{x_i}$（幂运算）、$\log x_i$（对数运算）以及其他不满足上述要求的运算。
%
%齐次线性方程组：只含有齐次线性方程。
%
%非齐次线性方程组：含有非齐次线性方程。
%\end{tips}

对于齐次线性方程组：一定存在解。
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 只有0解：没有自由变量。
\item 有非零解：此时一定有无穷多组解。存在至少一个自由变量。
\end{asparaenum}

对于非齐次线性方程组：
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 解不存在：将增广矩阵化为阶梯型矩阵后，最右列是主元列。即存在形如
    \begin{equation*}
      \begin{bmatrix}
        0& 0& \cdots&b
      \end{bmatrix}
    \end{equation*}
的行。
\item 唯一解：不存在自由变量；

\item 无穷解：至少有一个自由变量。
\end{asparaenum}

6.\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{解线性方程组的步骤}
\begin{asparaenum}[(1)]
\item 将方程标准化；
\item 写出增广矩阵；
\item 执行高斯消元法1到4步得到阶梯型矩阵；
\item 判断解的存在性：若不存在，直接结束。若存在，执行高斯消元法第5,6步得到最简阶梯型矩阵。
\item  写出上一步求出的解。
\end{asparaenum}

%7.特殊矩阵：对角矩阵（\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{单位矩阵}、数量矩阵）、三角矩阵（上三、下三）、对称矩阵、反对称矩阵、\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{向量}（区分向量的维数和向量空间的维数两个概念）
%
%8.矩阵的运算：
%\begin{asparaenum}[(1)]
%\item 加减、数乘。运算律同实数运算律。注意行数列数相同矩阵才能加减。
%\item 乘法：AB=C。只有A的列数等于B的行数才能乘，C的大小为A行B列。注意矩阵的乘法没有交换律和消去律。即$A\cdot B\neq B \cdot A$,如果$A\cdot B=A\cdot C$,推不出$B=C$。
%\end{asparaenum}
7.排列数组合数。
\end{document}  